# 阿里·法拉比的社会与宗教哲学 philosophy of society and religion (Nadja Germann)

_首次发布于 2016 年 6 月 15 日；实质性修订于 2021 年 1 月 20 日_

尽管阿里·法拉比没有一个特定的术语来表示“宗教哲学”，但他实际上有一个可以更或多或少地直译为“社会哲学”的术语，即_falsafa madaniyya_。值得注意的是，这个概念包含了两个主要方面。首先，与亚里士多德的_Nicomachean Ethics_一致，它包含了一个内在的人类学和伦理元素；因此，_falsafa madaniyya_是哲学的一部分，致力于对个体的完善（_kamal al-insan_）进行探究。其次，就像柏拉图的《理想国》和亚里士多德的《政治学》一样，它还涉及到整个城邦（_madina_），考虑到其构成和管理。然而，它严格从两个角度进行评估：一方面，评估城邦及其政权在引导公民走向个体完善和最终幸福方面的成功；另一方面，通过城市的构建，模仿社会的规范模式，即宇宙秩序。

正是在这个联系中，宗教（_milla_）在阿里·法拉比的观点中扮演着重要角色。根据他的观点，宗教是指统治一个社会的信仰和行为准则的总体。它可以说是社会的意识形态和法律宪法，由其第一位统治者设计，旨在引导公民走向人类的完善，从而同时促进个体幸福和城市的福祉。因此，根据阿里·法拉比的说法，宗教本质上是一种旨在应用的工具；它不能被视为独立的知识、智慧和真理领域。宗教及其在_falsafa madaniyya_框架内的地位对伊斯兰世界的后续思想家（如伊本·巴杰、伊本·图费尔和伊本·鲁什德）以及阿里·法拉比的思想，尤其是通常被称为他的“政治哲学”的评估方式产生了巨大影响。为了更清楚地了解这些问题，将按照所示顺序进行研究：从基础开始，阿里·法拉比的社会哲学（[第 2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#WhatPhilSoci)），通过决定人、社会和宇宙关系的相似性原则（[第 3 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrinSimi)），到宗教和统治艺术（[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#ReliArtRuli)）。

* [1. 概念背景](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#ConcBack)
* [2. 什么是“社会哲学”？](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#WhatPhilSoci)
* [2.1 幸福和来世](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#HappAfte)
* [2.2 幸福的前提条件](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)
* [3. 相似性原则](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrinSimi)
* [3.1 存在：人、社会、宇宙](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#BeinManSociCosm)
* [3.2 知识：事物 ](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#KnowThinVersSymbRepr)​\*[对比](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#KnowThinVersSymbRepr)\*​[ 符号表达](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#KnowThinVersSymbRepr)
* [4. 宗教与统治艺术](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#ReliArtRuli)
* [4.1 什么是‘宗教’？](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#WhatReli)
* [4.2 宗教与统治](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#ReliRule)
* [5. 最后的话](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#FinaRema)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#Bib)
* [英文翻译的主要文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrimLiteEnglTran)
* [西方语言的次要文献](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#SecoLiteWestLang)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#Rel)

***

## 1. 概念背景

据我们所知，阿里·法拉比是伊斯兰世界中第一位不仅对社会和宗教哲学表现出严肃兴趣，而且还对此进行了高度细致的阐述的哲学家。然而，他并不是从零开始。在他的时代，实际上从希腊语（主要通过叙利亚语）翻译成阿拉伯语的大多数哲学文本都是可获得的，而阿里·法拉比显然是他的前辈们的狂热读者。因此，他的著作显示出（a）对亚里士多德的《政治学》的亲密熟悉；（b）对柏拉图的《理想国》的基本了解（可能是通过伽莲的《概要》传达的）；以及（c）对亚里士多德的《政治学》的一些了解，其中只有部分内容可在阿拉伯语中获得（Pines 1975）。阿里·法拉比的社会和宗教哲学可以被描述为对这些作品的智慧和独创性综合，特别是与晚期古代评论家共享的关注亚里士多德和柏拉图立场协调的综合。此外，阿里·法拉比的社会和宗教哲学被证明是对希腊伦理政治思想在其新背景下，即 10 世纪的伊斯兰世界的需求和要求的巧妙适应。

阿里·法拉比的希腊遗产已经在最基本的概念层面上可见。在他的观点中，一个社会是人类合作的一种形式，目的是“为了保护自己并实现自己的最高完善”（《完美国家》V，15，1：229）。他坚持认为，如果没有合作，“人无法达到为了他而赋予他的先天本性而存在的完善”（同上）。根据其规模，协会可以或不可以为“完美的社会”提供基础（《完美国家》V，15，2：229-31）。因此，最适合容纳完美社会的最小单位是城市（madina）。较小的协会，如村庄、街区、街道和房屋本身就是不完善的；相比之下，较大的协会，如国家和“可居住世界中所有社会的联合”（同上），则是完美的。

阿里·法拉比的思想迄今为止，特别是对亚里士多德的《政治学》和《政治学》的依赖是显而易见的。社会只有在一定规模下才能独立于外部供应容纳其成员的观念，以及人类追求某种完美的想法，都可以追溯到斯塔吉里特的工作。此外，就像亚里士多德一样，阿里·法拉比相信达到最高程度的完美意味着幸福，这是他思想的一个关键概念。也许受到《政治学》的启发，他进一步阐述了人类完美的概念：首先，他将其与人们生活在社会中的观念联系起来，其次，得出结论，这些社会有着特定的目的，超越了仅仅分配日常需求（如食物、住所和保护）的目的。社会有着自己的“自然目标”，根据阿里·法拉比的说法，这个目标是引导他们的成员走向他们的终点：真正的幸福。因此，一个城市

> … 通过联合合作追求能够实现真正和真实意义上的幸福的事物，是优秀的城市\[_madina fadila_]，而在其中有合作获取幸福的社会是优秀的社会\[_ijtima‘ fadil_]。（《完美的国家》第 5 章第 15 节第 3 段：231）

【除非另有说明，引用中方括号内的材料是本条目作者添加的。】

这就是为什么对于阿里·法拉比来说，社会是哲学探究中不可或缺的对象。基本上，哲学社会学（即“人类学”或“人类学”）和宇宙学一起，旨在揭示人类的最终目标以及实现这一目标所需的手段（参见《列举》1:76）。因此，这门新的“学科”是实践哲学的主要分支，以一些核心要素为中心，因此，在本条目中将更详细地讨论以下内容：幸福和来世的概念；社会与自然有机体以及整个宇宙之间的相似性观念；由自然给定所带来的认知和实践上的道德义务；以及引导“madina fadila”的公民走向他们的自然“目标”的方法，其中最突出的是宗教。

## 2. 什么是“社会哲学”？

### 2.1 幸福和来世

根据亚里士多德的观点，阿里·法拉比毫不含糊地表明，有一种幸福是构成每个人的目标。有时，他区分“尘世的”和“终极的幸福”（_Attainment_ i, 1: 13），然而，从他的大部分著作中可以清楚地看出，幸福在严格意义上，也就是作为最高人类完美的伴随物，是终极的幸福。\[3]然而，与亚里士多德关于幸福的概念相比，阿里·法拉比的终极幸福是与来世相关的状态，根据他的灵魂理论，灵魂与身体分离时（参见[阿里·法拉比的心理学](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/)）。实现这种状态取决于一些先决条件。\[4]然而，在讨论这些先决条件之前（见[第 2.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)），还需要进一步审查阿里·法拉比关于人类完美和来世的概念。

人类的完美是由人类在宇宙秩序中的位置所定义的。在死亡之前，人类是混合体——一方面是有形的实体，另一方面是无形的，因为他们的智力，也就是他们的灵魂的理性能力，可以在死后存活——因此暴露于两组力量。就像亚月界的其他居民一样，\[5]人类受制于决定有形物质的自然法则。然而，与属于生成和腐败领域的所有其他物种相比，人类还经历了所谓的“活动智力”的某种影响，这是一种无形、不可腐败的超月界实体，其存在纯粹是思考。\[6]这种活动智力不会影响人类的身体，而是影响她的智力和想象力，即思考所涉及的心理能力。活动智力对人类灵魂产生的最基本影响在于，首先，提供和基本“格式化”理性能力：

…\[积极智力]赋予人类一种能力和原则，使其能够努力，或者使人类能够自己为自己追求其余的完美。这个原则是在灵魂的理性部分获得的初级科学和初级可理解的东西。(_政治制度_ B，1，68: 62)

只有通过这些“初级科学”和“初级可理解的东西”，人类才能以抽象和普遍的方式思考，从而获得关于存在的知识。\[7]而且正是在这种活动的实现中，即思考和其完善——理想情况下，达到其最崇高的水平，即科学——构成了人类的目标。因此，人类天生具有完善其理性能力的自然义务。虽然他们被积极智力赋予了这种能力和思维的原则，但他们的任务在于实现这个潜力，即他们的智力，“通过这个人才是人才”(_政治制度_ A，2，8: 32)。成为实际上的智力，就像积极智力和其他独立智力一样，因此构成了人类的完美。一旦一个人达到这种完美的水平，她就获得了终极幸福的状态：

当理性能力实际上达到了智力的状态时，这个智力实际上也变得类似于独立的事物，并且它理解了自己的本质，即现在实际上是智力的本质。……通过这一点，它变得足以处于积极智力的等级。当一个人达到这个等级时，他的幸福就得到了完善。（《政治制度》A，2，8：33；翻译中的方括号）\[8]

在阿里·法拉比的各种著作中，尚不清楚这种终极幸福的阶段是否可以在一个人的一生中达到，当灵魂仍然与人体相连时，或者只能在来世中，在灵魂因为人体的死亡而与之分离后才能达到。\[9]然而，与伊斯兰教义形成鲜明对比的是，阿里·法拉比坚信来世是纯粹心灵或者说智力的存在。在他的思想中，没有肉体的复活的空间。相反，根据他的观点，来世的幸福意味着纯粹的智力愉悦，然而，这种状态需要在一个人的一生中进行准备，而且还允许个体之间的差异。根据个体在生活中所取得的卓越成就，她来世的幸福将会更大或更小。根据阿里·法拉比的说法，这种卓越现在可以根据一些“自然义务”来衡量，这些义务是实现幸福的先决条件，但根据个体公民的天赋而有所不同：

优秀城市的人们有一些共同的事情，他们都会做和理解，还有其他一些每个阶层都知道和独自做的事情。这些人通过这两件事情达到幸福的状态...达到幸福的行动也是如此：它们增加和重复的越多...灵魂就越强大、更优秀、更完美...直到它达到完美的阶段，可以摆脱物质，变得独立于它...（10）|4: 265| 当一代人过世时，他们的身体消失了，他们的灵魂被释放出来，变得幸福，当其他人接替他们的职位时...他们依次在幸福中占据相同的职位，就像之前过世的人一样，每个人都加入那些与他在物种、数量和质量上相似的人... |5: 267| 幸福的种类在卓越上是不平等的，并以三种方式不同，即物种、数量和质量...（《完美国家》V，16，2：261-3；4：265；5：267）（11）

正如阿里·法拉比所看到的那样，真正的个人幸福实际上是亚里士多德、柏拉图和新柏拉图主义元素的一种奇特融合。它同时包含了哲学家所达到的个人幸福的概念，人类灵魂的净化和最终神化的观念，以及一种在宇宙和认识维度上大部分交织的智力理论。虽然《完美国家》中引用的上述段落表明，除了对某些事物的知识外，必须进行特定的行动作为实现个人幸福的先决条件，但不能低估阿里·法拉比对认知的强调。因为，无论他对活动有何想法，从上面可以清楚地看出，人类的目标在于理性的层面。因此，幸福就在于将人类灵魂尽可能完美地同活动智力相融合，而活动智力的独特活动就是思考。（来源：[阿里·法拉比的社会和宗教思想](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/)）

话虽如此，仍有一些问题尚未解决，需要在接下来的内容中加以讨论：首先，每个城市（_madina_）的公民应该知道的事情；其次，活动在实现个人幸福感中的作用；第三，阿里·法拉比刚刚讨论的幸福概念如何与他对不同“阶级”公民以及不同程度的幸福的区分相一致。

### 2.2 幸福的先决条件

正如《完美国家》中的最后一段引文所传达的那样，当讨论幸福的先决条件时，阿里·法拉比区分了公民的普遍和特定职责，以及知识和活动之间的区别。关于这些先决条件，他最详细的指示涉及以下列表中的公共事务：

> 所有优秀城市的人民都应该知道的共同事物有：（1）首先要了解第一原因及其所有特质；（2）然后是非物质存在（包括上述的活动智力）...；（3）天体物质...；（4）然后是无数的位于其下的自然物体，以及它们的生成和消亡方式...；（5）然后是人类的产生；（6）然后是第一位统治者...；（7）然后是必须接替他的统治者...；（8）然后是优秀城市及其人民，以及他们的灵魂最终达到的幸福...。（《完美国家》第五章，第 17 节，1：277-9）

从这个列表中可以得出结论，阿里·法拉比假设了对宇宙学、物理学、人类学和社会哲学有相当深入的了解。考虑到他自己承认，只有少数人在智力上足够有天赋从事科学，也就是说，理解法拉比在他的列表中提到的那些东西，这是相当令人震惊的。这引出了一个问题，即幸福是否对每个人都是可实现的，这个问题将在本文的[第 3.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#KnowThinVersSymbRepr)中进行探讨。然而，关于幸福的前提条件，可以得出结论，就普通知识要求（a.i）而言，阿里·法拉比设定的门槛相当高：只有有成就的哲学家才能满足这些标准。

至于其他的前提条件，阿里·法拉比没有那么明确。关于共同的活动（a.ii），有一些迹象。似乎再次与亚里士多德一致，这些活动包括各种适合净化灵魂的锻炼，而灵魂与“它的”身体仍然统一的情况下，法拉比对灵魂的性情的提及以及他反复与艺术和手工艺的比较都表明了这一点。因此，他在与最后引用的段落相关的地方暗示道：

当\[优秀城市的人民]中的每个人都按照公民的共同职责行事时，他的这些行为使他获得了良好和优秀的心灵倾向，他越是稳定地投入其中，这种倾向就越强大和更好，增长的力量和卓越性——就像稳定地投入到写作良好的行为中使一个人获得写作技巧一样……（《完美国家》第五卷，第 16 章，第 2 节：261）

在这种通过反复进行某些活动来获得更好的心灵倾向的概念背后，除了亚里士多德的《Nicomachean Ethics》之外，还有古代的医学传统。因此，即使是（非物质的）理性能力也会受到积极影响，如果那些凭借肉体器官运作的心灵能力（如感知和想象）得到改善。这涉及到最基本的体质混合，这与营养能力直接相关：一个人的体质平衡得越好，身体对心灵的负面影响就越少，这个人就越容易使用她的理性能力。在稍微复杂一些的层面上，这种平衡或和谐作为净化心灵的手段也涉及到道德美德的领域。因为虽然一个人的性格在根本上是由她的体质所决定的，但阿里·法拉比认为美德是可以培养和提高的。因此，就像控制体液一样，能够在伦理问题上找到“中庸之道”通常为一个人更快、更专注地运用自己的理性能力铺平了道路。\[13]

阿里·法拉比实际上将道德美德视为个人幸福的先决条件之一，这一点在他对不完善的城市和社会的评估中得到了进一步证实。在这些社区中，有“不道德的城市”，其居民尽管更明白，但“通过他们的激情和意愿倾向于”阿里·法拉比认为错误或假定的善，如“地位、荣誉、统治”（_政治制度_ C，3，120:90；参见_宗教书_ 11:101），这些东西分散了人类的自然目标。其他错误的野心包括追求“在暴食、饮酒和性交中所想象到的享乐”（_政治制度_ C，3，119:89）。阿里·法拉比对这些社区的评判是明确的：“这些城市的居民中没有人获得幸福”（同上，120:90）。正如这些例子和阿里·法拉比的评估所显示的那样，就像一个人的气质的平衡一样，她的品格在追求幸福中是重要的，不是为了自身的缘故，而是为了履行一项准备性任务。它准备人类的灵魂，使其能够尽其所能地执行其适当的活动，即推理。

最后，关于公民应该根据各自的阶级所知道和所做的事情（参见本节上文的\*[b.i](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#bii)_​_[_和_](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#bii)_​_[b.ii](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#bii)\*），阿里·法拉比似乎认为这涉及到在城邦中进行的各种行业和职业\[[14](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/notes.html#note-14)]。正如下一节将揭示的那样，他区分了每个人天生具有的个体技能和弱点。他相信，每个人都凭借这些特定的才能在社会中拥有自己的自然位置和责任。因此，充分发挥个人潜力，尽力而为，有助于社区的运作和福祉。实际上，这并不直接导致个人幸福，但作为一种必要的先决条件，它有助于满足日常需求，并为社会追求其自身的自然目标提供保障（见上文的[第 1 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#ConcBack)）。

## 3. 相似性原则

### 3.1 存在：人、社会、宇宙

阿里·法拉比关于终极幸福的概念对他的社会哲学产生了巨大影响。根据人类特定的目标，一个社会只有在追求社会的自然目标时，才能成为“优秀（_fadil_）”，即在上述意义上。因此，治理社会的首要目标必须是提供手段，使每个人都能获得理论知识，了解自己的自然责任，并将其付诸实践。为了解释他对优秀社会的概念，阿里·法拉比回到了两个经常出现的例子，自然有机体和宇宙。乍一看，这种比较可能看起来不合适，将人类和社会的自愿行为与有机体和整个宇宙的严格自然和因果过程联系起来。然而，阿里·法拉比的目的并不是否认自愿和自然之间的区别，恰恰相反。

根据他的观点，人类实际上具有自由意志，因此可以自由组织自己的生活和社区，正如上文所述，人类有一个自然的准则，区分良好的生活和糟糕的生活，并在末世论上，区分幸福的实现和未能实现。在这个意义上，阿里·法拉比明显支持现今所称的自然法伦理学。而且正是在这个层面上，他的两个例子，有机体和宇宙，发挥作用，并赋予他对社会和幸福的概念明显的柏拉图风格。在阿里·法拉比看来，有机体和宇宙是人类（对于他们自己以及他们的社会生活）应该效仿的完美模型：

城市和家庭与人体的类比相似。人体由不同的部分组成……，每个部分都有自己的特定行动，以便通过它们的行动相互协助，完善人体的目的。同样，城市和家庭也由一定数量的不同部分组成……，每个部分都有自己的特定行动，以便通过它们的行动相互协助，完善城市或家庭的目的。（选自《格言选》25: 23）

基本上，阿里·法拉比将亚里士多德关于“ergon”的概念应用于宇宙及其各个成员。因此，宇宙本身不仅受到一定秩序的决定，实际上它代表了所有可能结构中的最佳结构，因为它是超完美第一原因的结果。\[18]因此，宇宙的每个部分都具有特定的功能，必须执行以保持宇宙的“永动机”平稳运行，没有中断和干扰。而其他一切都是按照自然法则执行其功能，人类则凭借理性和自由意志必须选择这样做。因此，他们必须理解宇宙的秩序以及自己在这个包罗万象的结构中的位置和职责，这再次强调了阿里·法拉比思想中所赋予知识的重要性。

然而，这两个典型例子，有机体和宇宙的含义更为深远，因为这两个例子都代表着具有多样化内部构造的复杂实体。诚然，宇宙或有机体的每个元素都对整体的健康有所贡献，然而，每个元素都有其独特的功能。例如，心脏负责通过血管泵送血液，从而保持身体的生命活力，而肾脏负责过滤血液和调节水分平衡。同样，阿里·法拉比认为，每个人在社会框架内都有特定的任务，考虑到她的特殊技能（参见上文，[2.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)，关于公民的特定知识和活动\*[b.i](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#bii)_​_[_和_](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#bii)_​_[b.ii](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#bii)\*）：

> 优秀的城市类似于完美和健康的身体，其所有肢体相互合作……现在，身体的肢体和器官是不同的，它们的天赋和能力在卓越上是不平等的，其中有一个统治器官，即心脏，以及与该统治器官地位相近的器官……城市也是如此。它的部分天性不同，它们的天赋在卓越上是不平等的：其中有一个人是统治者，还有其他人的地位接近统治者，每个人都有通过其性格和习惯执行行动的能力……（《完美的国家》第五章，第 15 节，4：231-3）

这个类比构成了阿里·法拉比社会哲学的核心，然而在他的思想中也产生了一些显著的紧张关系。因此，正如前面所述，在亚里士多德的脉络中，他坚持认为人类的特殊差异是理性，并且每个人的自然目标在于完善这个特征。与此同时，他还认为人类在其天赋方面存在差异。因此，有些人非常聪明，而其他人则不是。有些人有潜力成为哲学家，认识世界的构成、幸福以及这些本体给定中所包含的自然规范；而其他人——实际上是大多数人，正如阿里·法拉比所认为的——则没有这些能力。这引发了两个相关的问题：首先，如果可能的话，这些个体如何达到幸福；其次，为了实现自身的自然目标并为每个成员提供获得个人幸福的平等机会，社会必须如何建立。

### 3.2 认知：事物与符号表征

为了探讨这些问题，有必要更仔细地研究阿里·法拉比的人类学（ _‘ilm al-insan_），这代表了他的社会和宗教哲学的核心。与希腊医学传统，特别是伽莲一脉相承，阿里·法拉比坚信个体的天赋主要取决于两个因素，第一，一个人出生的世界地区，第二，一个人的体质，即身体元素的具体混合（参见上文，[2.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)）。\[[19](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/notes.html#note-19)]虽然人的灵魂本质上是非物质的，但只要与“它的”身体结合，它在活动（包括思考）方面依赖于肉体器官，如外部感官，从而实现感知和想象。值得注意的是，一个人的气质或天性，主要决定与情绪、情感和一般性格特征相关的那些过程，因此成为限制因素，决定一个人是否聪明或相对迟钝，从而能否完善自己的人性特定_ergon_，即推理。

乍一看，这似乎意味着自然的预定，一方面为少数幸运者提供实现幸福的手段，另一方面却注定了不幸的多数陷入苦难。然而，阿里·法拉比坚称每个人都配备了实现终极幸福所需的必要条件，即使那些天性不允许他们成为哲学家的人也是如此。因为在他看来，人们都有能力通过其他方式实现幸福。

……他们的天性是健全的，具有一种使他们能够接受智性的天性，他们共同分享这种天性，并通过它努力追求所有人共同的对象和行动。然后，他们分歧和差异，从而形成了每个人和每个群体特有的天性。因此，其中一个人有意接受一些其他不共享的智性，而是特定于他自己的……（_政体_ B，1，74：65）

因此，只要一个人不是傻子或疯子，而是一个_compos mentis_，\[[20](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/notes.html#note-20)]，每个人都有办法“追求所有人共同的对象和行动”。与此同时，这些共同的对象和行动，以及“每个阶级自己知道和做的其他事情”（_完美国家_ V，16，2：261），正好对应于上面讨论的获得幸福的先决条件，在[section 2.2](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)中也可以看到。然而，正如上面所见，这些先决条件，特别是所有人都应该知道的事情，设定了相当高的智力标准。然而，根据阿里·法拉比的观点，了解这些共同的对象的要求并不会排除任何人获得幸福的可能性，因为他们

…可以通过两种方式来了解，一种是真实地印在人们的灵魂上，另一种是通过亲和力和象征性的表达印在他们身上。（《完美国家》第五卷，17，2：279）

因此，每个人都可以在来世中获得个体的幸福，前提是她以其中一种方式了解共同的对象。社会或者更准确地说，优秀城市的统治者有责任确保每个人根据自己的能力学习这些东西。在这方面，宗教作为“说服的艺术”有其特定的位置和意义，将在[第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#ReliArtRuli)中讨论。然而，关于阿里·法拉比对社会的概念，重要的是要注意这里赋予社会和优秀城市的首要职责对其政府性质有着显著的影响。政府，正如现在可以得出的结论，并且在阿里·法拉比的著作中有多处佐证，主要应被描述为“提供指导”、“教育”或“习惯化”。

在这一点上，上述第二个方面，即“与每个\[个体]和每个群体特有的先天特性”必须进一步阐明（参见本节中的第一引文）。正如前面所指出的，人类与社会的关系就像器官与身体的关系一样。由于他们特定的“先天特性”或特定的自然倾向，他们在“有机社会”中占据着特定的自然位置，有着特定的_ergon_（职责）需要履行，以使整个“身体”能够良好运作。因此，人类不仅对自己有着自然的责任，包括个体的幸福，而且对社会以及整个宇宙秩序也有责任，既对其社会的正常运行有贡献，也对“有机宇宙”及其各个部分的幸福有贡献。\[23]因此，与成员个体技能所暗示的特定行业和职业相对应，社会在本质上以有机和等级制度的方式构建：

> 身体中的统治器官在本质上是最完美和最完整的器官，无论是在其本身还是在其特定资格上...在它下面，依次是统治低于它的其他器官...他们统治和被统治。同样，城市的统治者在其特定资格上是城市中最完美的部分，并且拥有其他任何人与他共享的最好的一切；在他下面是被他统治和统治他人的人。（《完美国家》第五卷，第 15 章，第 5 节：235）

阿里·法拉比将一个有序社会的自然等级体系明确地表述为统治和服务功能之间的区别。在这个优秀的城市中，它本身就是一个完美的自然身体形象，也是整个宇宙的体现，统治的标准，按照柏拉图的《理想国》的思路，是智慧和智慧。这意味着自然界有一个统治者，她通过对宇宙秩序、规范意义、人性以及如何根据决定公民“固有特征”的多样才能和限制来实现发现的规范意义的亲密理解而与众不同。如前所述，统治城市就是提供这种准确指导的过程：以一种忠实地类似于有机体功能的方式实现各种潜力的实现，并努力促进每个公民追求幸福的过程。

正如现在可以推断出的那样，优秀的统治者不仅是最有成就的哲学家，拥有全面的理论知识。她还特别能够确保每个公民都被教导他们需要做和知道的事情，从而引发个体的幸福；其次，确保每个人都被教导并执行那些“每个阶级自己知道和做的事情”（《完美国家》V，16，2：261；参见《政治制度》B，2，78：68），以此同时实现城市的幸福和有机体宇宙的幸福。在这个背景下，可以讨论阿里·法拉比对宗教的描述，即通过“亲和力和象征性表达”的说服或教学艺术。

## 4. 宗教与统治的艺术

### 4.1 什么是‘宗教’？

宗教是观点和行动，由他们的第一位统治者确定和限制，并为社群规定，他们通过实践宗教来实现特定目的，与他们或通过他们。……如果第一位统治者优秀，他的统治确实优秀，那么在他所规定的事物中，他只寻求为自己和他统治下的每个人获得真正幸福的终极目标；那个宗教将是优秀的宗教。（《宗教书》1: 93，稍作修改）

正如这段引文充分显示的那样，阿里·法拉比对宗教有着相当独特的观念。首先，它包括“观点”和“行动”，因此，正如上文所述（[第 2.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)），这两个元素在实现个体幸福方面起着重要作用。因此，人类需要以其中一种方式了解某些事物，并执行某些行动，才能真正幸福。其次，宗教被描述为第一位统治者活动的结果。更准确地说，这位统治者被描绘为首先建立了社群所持有和执行的观点和行动的人。此外，她这样做是为了追求特定目的。换句话说，这些观点和行动被认为是为了维护和执行，不是为了自身利益，而是为了终极幸福的利益，前提是“第一位统治者优秀”。因此，宗教本身并不是一个目标；它是一种工具，更具体地说，它是一种统治的工具。

乍一看，阿里·法拉比对宗教的概念可能会被认为是贬低的，特别是从现有宗教（如伊斯兰教）的角度来看。他直言不讳地否认宗教作为一个自主的知识和智慧领域的地位；他拒绝它对独家真理的主张；并将其简化为仅仅是一个工具。然而，这些特点不能被单纯地评估，而需要它们的具体背景，即阿里·法拉比的基本本体论和认识论观点。根据他的观点，现实的给定事物——构成现实的事物、它们的行为和潜在的自然法则——是某些基本原则的结果，如智慧、灵魂和物质，这些原则最终都源于一个单一的第一原因（参见上文，[2.1 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#HappAfte)）。\[[28](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/notes.html#note-28)]根据阿里·法拉比的说法，这些事实可以被人类所知晓，就像它们所带来的道德义务一样（如上所述，[3.1 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#BeinManSociCosm)）。因此，存在一个客观的现实，并且在认识论上存在一个客观真实的描述。然而，有几种方法可以适应这个真实的描述，并将其传授给他人，即“要么……如同\[这些事物]真实存在，要么……通过相似性和象征性表达”（[3.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#KnowThinVersSymbRepr)）。

恰恰是这种象征性表达的方法被认为是宗教，而它的对应物，以“真实存在”的方式教授和认识事物，对应于哲学。毫无疑问，哲学因此优于宗教，正如学术界经常强调并由阿里·法拉比本人所承认的（参见《宗教书》5: 97–8）。然而，这种优越性仅涉及各自的认识论层面。而“哲学”是一种基于演绎的知识，导致客观确定性的名称，“宗教”则是一种基于辩证和修辞手段的知识，仅导致可能的观点和信念\[[29](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/notes.html#note-29)]。然而，从实用的角度来看，坐标系发生了相当大的变化。从这个角度来看，宗教与哲学一样重要，这是由于人类学的给定：因为绝大多数人依赖于“象征性表达”作为获得幸福所需的知识和活动的途径，而只有少数人能够理解事物的“真实存在”。

宗教与哲学的关系，因此，就像人类与有机体的关系，以及社会与宇宙的关系一样：相似的关系——前提是，它是一种优秀的宗教。它在各个方面与哲学相似，一方面涉及其内在结构，另一方面涉及其运作方式。就像哲学一样，它包含了一套理论知识（信条），从中得出实践规则（法律）；就像哲学一样，它的主要目的是教导，并因此为统治者提供一种治理手段。从这个特定的背景中可以得出结论，宗教所教授的，或者更确切地说，统治者凭借宗教所教授的，是哲学在科学上呈现的隐喻性描述。这已经在阿里·法拉比以宗教传达的理论教义（信条）中显而易见：

> 在\[优秀宗教所教授的理论事物]中，有些描述了上帝，愿他被尊崇。然后还有一些描述了灵性存在，它们在自身中的等级，它们在与上帝的关系中的地位，愿他被尊崇….（《宗教书》2: 94）

即使没有列出整个清单，很明显阿里·法拉比所指的问题与他的《完美国家》中详细描述的问题相同（参见上文的[2.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)）。然而，《宗教之书》使用了宗教术语，而不是《完美国家》中使用的哲学术语。它用上帝代替了第一原因，用神学代替了宇宙学，用天使和恶魔作为灵性存在代替了独立的智慧。在与卓越宗教确定的活动（法律）相关的方面，也可以观察到同样的转变：

> 至于行动，首先是赞美和颂扬上帝的行动和言辞。然后是赞美灵性存在和天使的行动。然后是赞美先知、最优秀的国王、正直的统治者和先行者们的行动。 （《宗教之书》3: 96，稍作修改）

再次，阿里·法拉比使用的公式已经表明了宗教所确定的活动类型，但没有给出一个例子，这让人联想到现有的宗教，特别是伊斯兰教。因此，通过上帝的赞美，人们很容易将其与穆斯林要求的五次日常祷告联系起来；“先知”、“正直的统治者”和“正确道路的领导者”让人想起了先知穆罕默德及其前辈；前四任哈里发；以及什叶派的伊玛目或其他伊斯兰教的精神领袖（例如苏菲派）。

值得注意的是，在上述内容的基础上（[2.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#PrecHapp)），很明显，宗教的圣经（如《古兰经》）具有两个功能——前提是该宗教满足卓越标准。关于它所传授的教义，它提供了人们实际上应该了解的对象的类比，以实现他们的自然目标。\[31]至于它的实际影响，即所传达的仪式和规范，它执行了上述的准备功能：它训练信徒以适合培养与阿里·法拉比本人所提到的道德美德相同的行为，这些美德改善了灵魂的状态，以便在自己的能力范围内实现其自然的工作。\[32]

### 4.2 宗教与统治

根据阿里·法拉比的社会与宗教哲学，优秀城市、国家或“可居住世界中所有社会的联合体”（[2.1 节](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/#HappAfte)，第一引用）的自然统治者，必须同时具备哲学家、先知、至高统治者、立法者和伊玛目的才能。她真正理解现实及其潜在原理，并能够通过论证验证自己的知识。然而，她也具备将自己的知识“翻译”成隐喻和象征性表达，并通过修辞手法以令人信服的方式呈现的能力。\[[33](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/notes.html#note-33)] 从大多数人的角度来看，这种隐喻的描述似乎是某种超自然的神圣启示。从某种意义上说，鉴于阿里·法拉比的宇宙观，它确实是“神圣”的。然而，从哲学的角度来看，它显然不是超自然的；它只是忠实地概括了形而上学、自然哲学、人类学和社会哲学的要点的象征性表达。\[[34](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-soc-rel/notes.html#note-34)]

宗教，包括教义和法律两个方面，因此是统治的最重要元素。这是一项必须在第一位统治者去世后继续进行的事业，由后续的统治者和那些在某个社会中处于自然等级较高位置的学者们培育和进一步发展，这些学者们自身聪明博学，因此“自然地”负责传播所需的幸福知识。特别是，第一位统治者出于任何原因没有决定的那些行动，将不得不在某个时候立法。显然，即使社会与宇宙的相似性以及阿里·法拉比自己的措辞表明，“自然”的政府形式将是君主制，但他在这个问题上仍然持中立态度。

显然，如果在某个特定的社会中的某个特定时刻有一个人具备所需的品质，她将成为自然的领导者。与柏拉图的《理想国》一致，阿里·法拉比似乎认为，创造一个适合作为卓越城邦“宪法”的宗教的奠基行为，预设了一个作为最初立法者的单一统治者。然而，如果随后在城邦中没有一个人具备这些品质，那么几个具有互补特性的人应该联合起来，从此引导社群。这清楚地表明，阿里·法拉比对具体的政治结构和制度并不特别感兴趣。相反，他的注意力集中在人类组织的形而上学原则及其规范性含义上。

这种特殊立场在阿里·法拉比对不完善的城市和社会的讨论中清晰地展现出来。虽然他在专门讨论这个主题的各种论文中的细节有所不同，但他评估“卓越”和“不足”的尺度始终是上述两个因素：知识和行动，无论是在普通层面还是阶级相关层面上。因此，例如，在《政治体制》中，他区分了六种不完善的城市形式，其中他列举了“必要的社会”（《政治体制》C，2，93：76，将“社会”替换为“协会”）。他解释说，这种社会或城市

> … 是那种相互协助以获得构成和保护身体所必需的东西的社会。……在必要的城市中，可能有一些集合了所有能够获得所需之物的艺术。他们的统治者是那个具有良好治理和出色策略的人，以便利用\[公民]使他们获得必要的东西和在保护这些东西方面具有良好治理，或者从他所拥有的东西中赐予他们这些东西。（《政治体制》C，2，94：77）

乍一看，这似乎很好，正是良好统治应该实现的。城邦所需的所有行业和职业都存在。统治者绝不是剥削她的臣民的暴君，而是在帮助他们获得这些财富、保护它们并在他们之间分配方面表现出色。然而，这种社会类型的不足在引文的第一句中得到了预示：这里描述的相互合作仅仅是为了身体的福祉。因此，它忽视了社会的正当目的，即促进人类的自然目标，这当然是基于但不能简化为身体的良好运作。

根据阿里·法拉比的观察，可以推断出，社会应该是一个合作的事业，以对现实和其原则的真正理解为基础，并由一种将这种理解转化为普遍可理解的教义（即类似物）和适合净化和准备公民灵魂以追求幸福的活动的宗教所引导。因此，它显然应该超越仅仅满足日常需求和欲望。因此，阿里·法拉比得出结论，

…优秀城市的第一位统治者必须对理论哲学有全面的认识；因为除非从这个源头，他无法理解与上帝的治理世界有关的任何事情，愿他被尊崇。此外，很明显，除非城市中有一种共同的宗教，能够汇集他们的观点、信仰和行动；使他们的分歧和谐、相互联系和井然有序；到那时，他们将在行动中互相支持，互相帮助，以达到所追求的目标，即终极幸福。（《宗教书》27：113，稍作修改）

## 5. 最后的话

阿里·法拉比的思想中，哲学和宗教之间存在着一种相当特殊的关系。哲学，或者更确切地说是形而上学，是通往一切事物的最深刻解释以及人类根据自然规律所承担的自然义务的唯一途径。因此，一位优秀的哲学家在追求幸福时可以不依赖宗教。然而，宗教却无法离开哲学，而且社会也是如此。考虑到在无法理解和传达真理的情况下所面临的风险，这一理论对哲学和宗教的压力是巨大的，对宗教的压力尤甚。社会无法在没有哲学或宗教的情况下完成其职责，也无法在没有一位政府认真传授理论和实践职责的情况下完成其职责。因此，除了少数“天生”的哲学家外，人类将无法实现个体的幸福。

尽管在实际层面上存在严重的威胁，但从基本人类学的角度来看，阿里·法拉比持有一种深刻乐观的观点。他相信，通过人类的自然赋予，我们可以获得达到个体幸福所需的一切知识和行动。因此，没有必要揭示超自然的事物。相反，正如阿里·法拉比所理解的那样，现实及其原则中有大量的证据可以教导人类关于幸福的事情。此外，还有丰富的模型，从宇宙秩序到最原始生物的构成，只需要效仿就能引导人类走向最终目标。最后但并非最不重要的是，几个世纪前已经有哲学家发现并理解了这些自然规律和含义。因此，在他的观点中，唯一剩下的事情就是将这些见解付诸实践。

## Bibliography

### Primary Literature in English Translation

* Al-Fārābī, _Attainment \[of Happiness]_, in Alfarabi, 1962, _Philosophy of Plato and Aristotle_, trans. with an intro. by M. Mahdi, Glencoe, IL: Free Press, pp. 13–50 (revised ed. with a foreword by C.E. Butterworth and T.L. Pangle, Ithaca and New York: Cornell University Press, 2001, pp. 13–50; quotations in this entry are based on this revised edition).
* –––, _Book of Religion_, in Alfarabi 2001: 93–113.
* –––, _Enumeration \[of the Sciences], Chapter Five_ (on philosophy of society, jurisprudence, and theology), in Alfarabi 2001: 76–92.
* –––, _Perfect State_, in al-Fārābī, 1985, _On the Perfect State (Mabādiʾ ārāʾ ahl al-madīnat al-fāḍilah)_, revised text with intro., trans., and comm. by R. Walzer, Oxford: Clarendon Press (reprint 1998; quotations in this entry are based on this reprint).
* –––, _Political Regime_, in Alfarabi, 2015, _The Political Writings: “Political Regime” and “Summary of Plato’s Laws”_, trans. and annot. by C.E. Butterworth, Ithaca and London: Cornell University Press, pp. 27–94.
* –––, _Selected Aphorisms_, in Alfarabi 2001: 11–67.
* –––, _Commentary_, in al-Fārābī, 1981, _Al-Farabi’s Commentary and Short Treatise on Aristotle’s “De Interpretatione”_, trans. with an intr. and notes by F.W. Zimmermann, Oxford et al.: Oxford University Press (reprinted with corrections 1991, pp. 1–219; references in this entry are to this reprint).
* Alfarabi, 2001, _The Political Writings: “Selected Aphorisms” and Other Texts_, trans. and annot. by C.E. Butterworth, Ithaca and London: Cornell University Press.

### Secondary Literature in Western Languages

* Adams, F., 1844–1847, _The Seven Books of Paulus Aegineta_, 3 vols., London: Sydenham Society.
* Afsaruddin, A. (ed.), 2011, _Islam, the State, and Political Authority: Medieval Issues and Modern Concerns_, New York, NY: Palgrave McMillan.
* Arfa Mensia, M., 2017, “Al-Fārābī et la science des _uṣūl al-fiqh_”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 27: 139–163.
* Baffioni, C., 2002, “_Al-Madīnah al-Fāḍilah_, in al-Fārābī and in the Ikhwān al-Ṣafāʾ: A Comparison”, in _Studies in Arabic and Islam: Proceedings of the 19th Congress, Halle 1998_, S. Leder (ed.), Leuven et al.: Peeters, pp. 3–12.
* Black, D.L., 1990, _Logic and Aristotle’s “Rhetoric” and “Poetics” in Medieval Arabic Philosophy_, Leiden and Boston: Brill.
* Bouhafa, F., 2019, “Ethics and _Fiqh_ in al-Fārābī’s Philosophy”, in _Philosophy and Jurisprudence in the Islamic World_, P. Adamson (ed.), Berlin and Boston: Walter de Gruyter, pp. 11–27.
* Burrell, D., 2013, “From al-Fārābī to Mulla Ṣadrā: The Two Phases of Islamic Philosophical Theology”, in _Philosophy and the Abrahamic Religions: Scriptural Hermeneutics and Epistemology_, T. Kirby, R. Acar, and B. Bas (eds.), Newcastle: Cambridge Scholars Publishing, pp. 279–295.
* Butterworth, C.E., 1991, “Al-Farabi’s Statecraft: War and the Well-Ordered Regime”, in _Cross, Crescent and Sword: The Justification and Limitation of War in Western and Islamic Tradition_, J.T. Johnson and J. Kelsay (eds.), New York, NY: Greenwood Press, pp. 79–100.
* –––, 2008, “What Might We Learn from al-Fārābī about Plato and Aristotle with Respect to Lawgiving?”, _Mélanges de l’Université Saint-Joseph_, 61: 471–489.
* –––, 2011, “Alfarabi’s Goal: Political Philosophy, Not Political Theology”, in Afsaruddin 2011: 53–74.
* –––, 2013, “Law and the Common Good: To Bring about a Virtuous City or Preserve the Old Order”, in _Mirror for the Muslim Prince: Islam and the Theory of Statecraft_, M. Boroujerdi (ed.), Syracuse, NY: Syracuse University Press, pp. 218–239.
* Campanini, M., 2011, “Alfarabi and the Foundation of Political Theology in Islam”, in Afsaruddin 2011: 35–52.
* Çevik, M., 2010, “Farabi’s Utopia and Its Eschatological Relations”, _Journal of Islamic Research_, 3 (2): 173–178.
* Crone, P., 2004, “Al-Fārābī’s Imperfect Constitutions”, _Mélanges de l’Université Saint-Joseph_, 57: 191–228.
* Daiber, H., 1986, “Prophetie und Ethik bei Fārābī”, in _L’homme et son univers au moyen âge_, vol. 2, C. Wenin (ed.), Louvain-la-Neuve: Editions de l’Institut supérieur de philosophie, pp. 729–753.
* –––, 1991, “The Ismaili Background of Fārābī’s Political Philosophy: Abū Ḥātim ar-Rāzī as a Forerunner of Fārābī”, in _Gottes ist der Orient: Gottes ist der Okzident_, U. Tworuschka (ed.), Köln and Wien: Böhlau, pp. 143–150.
* Druart, T.-A., 1995, “Al-Farabi on the Practical and Speculative Aspects of Ethics”, in _Les philosophies morales et politiques au Moyen Âge, Actes du IXe Congrès international de philosophie médiévale, Ottawa, du 17 au 22 août 1992_ (Volume 1), B.C. Bazán, E. Andújar, and L.G. Sbrocchi (eds.), New York, Ottawa, and Toronto: Legas, pp. 476–485.
* –––, 1997, “Al-Fārābī, Ethics, and First Intelligibles”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 8: 403–423.
* El-Rayes, W.M., 2013, “The _Book of Religion_’s Political and Pedagogical Objectives”, _Interpretation: A Journal of Political Philosophy_, 40 (2): 175–197.
* Galston, M., 1990, _Politics and Excellence: The Political Philosophy of Alfarabi_, Princeton, Princeton University Press.
* –––, 1992, “The Theoretical and Practical Dimensions of Happiness as Portrayed in the Political Treatises of al-Fārābī”, in _The Political Aspects of Islamic Philosophy: Essays in Honor of Muhsin S. Mahdi_, C.E. Butterworth (ed.), Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 95–151.
* Genequand, C., 2008, “Loi morale, loi politique: Al-Fārābī et Ibn Bāǧǧa”, _Mélanges de l’Université Saint-Joseph_, 61: 491–514.
* Geoffroy, M., 2012, “Raison et foi ou raison et Loi: Le philosophe et la cité selon Averroès, d’après al-Fārābī et Ibn Bāǧǧa (Avempace)”, in _The Medieval Paradigm: Religious Thought and Philosophy_, G. D’Onofrio (ed.), Turnhout: Brepols, pp. 381–416.
* Germann, N., 2015, “Natural and Revealed Religion”, in _The Routledge Companion to Islamic Philosophy_, L.X. López-Farjeat and R.C. Taylor (eds.), London and New York: Routledge, pp. 346–359.
* Griffel, F., 2009, _Al-Ghazālī’s Philosophical Theology_, Oxford et al.: Oxford University Press.
* Gutas, D., 1997, “Galen’s Synopsis of Plato’s _Laws_ and Fārābī’s _Talkhīṣ_”, in _The Ancient Tradition in Christian and Islamic Hellenism: Studies on the Transmission of Greek Philosophy and Sciences, Dedicated to H.J. Drossaart Lulofs on his Ninetieth Birthday_, R. Kruk and G. Endress (eds.), Leiden: Brill, pp. 101–119 (reprint in D. Gutas, 2000, _Greek Philosophers in the Arabic Tradition_, Aldershot: Variorum, Nr. V).
* –––, 2004, “The Meaning of _madanī_ in al-Fārābī’s ‘Political’ Philosophy”, _Mélanges de l’Université Saint-Joseph_, 57: 259–282.
* –––, 2012, “Die Wiedergeburt der Philosophie und die Übersetzungen ins Arabische”, in Rudolph 2012b: 55–91.
* Harvey, S., 2003, “Did Alfarabi Read Plato’s _Laws_?”, _Medioevo_, 28: 51–68.
* Hasnaoui, A., A. Elamrani-Jamal, and M. Aouad (eds.), 1997, _Perspectives arabes et médiévales sur la tradition scientifique et philosophique grecque: Actes du colloque de la SIHSPAI_, Leuven and Paris: Peeters and Institut du monde arabe.
* Heck, P.L., 2008, “Doubts About the Religious Community (_milla_) in al-Fārābī and the Brethren of Purity”, in _In the Age of al-Fārābī: Arabic Philosophy in the Fourth/Tenth Century_, P. Adamson (ed.), London: Warburg Institute, pp. 195–213.
* Janos, D., 2012, _Method, Structure, and Development in al-Fārābī’s Cosmology_, Leiden and Boston: Brill.
* –––, 2015, “Al-Fārābī, Philosophy”, in _Encyclopaedia of Islam_, THREE, K. Fleet, G. Krämer, D. Matringe, J. Nawas, and E. Rowson (eds.), Leiden: Brill, September 8, 2015.
* Janssens, J., 2014, “Al-Fārābī: la religion comme imitation de la philosophie”, in _Orient-Occident: racines spirituelles de l’Europe: Enjeux et implications de la translatio studiorum dans le judaïsme, le christianisme et l’islam de l’Antiquité à la Renaissance: Actes du colloque scientifique international 16-19 novembre 2009_, M. Delgado, C. Méla, and F. Möri (eds.), Paris: Cerf, pp. 497–512.
* Jorgenson, C., 2019, “Image and Imitation in al-Fārābī’s Political Philosophy”, in _Scienza e opinione nella città perfetta: Letture del pensiero etico-politico di al-Fārābā_, E. Codi (ed.), Pisa: ETS, pp. 77–96.
* Lameer, J., 1997, “The Philosopher and the Prophet: Greek Parallels to al-Fārābī’s Theory of Religion and Philosophy in the State”, in Hasnaoui, Elamrani-Jamal, and Aouad 1997: 609–622.
* López-Farjeat, L.X., 2012, “Faith, Reason, and Religious Diversity in al-Fārābī’s _Book of Letters_”, in _The Judeo-Christian-Islamic Heritage: Philosophical and Theological Perspectives_, R.C. Taylor and I.A. Omar (eds.), Milwaukee, WI: Marquette University Press, pp. 193–217.
* Mahdi, M., 1990, “Al-Fārābī’s Imperfect State”, _Journal of the American Oriental Society_, 110: 691–726.
* –––, 1997, “Remarks on Alfarabi’s _Book of Religion_”, in Hasnaoui, Elamrani-Jamal, and Aouad 1997: 583–608.
* –––, 2001, _Alfarabi and the Foundation of Islamic Political Philosophy_, Chicago and London: University of Chicago Press.
* Maróth, M., 1978, “Griechische Theorie und orientalische Praxis in der Staatskunst von al-Fārābī”, _Acta antiqua Academiae Scientiarum Hungaricae_, 26: 465–469.
* Mattila, J., 2017, “The Ethical Progression of the Philosopher in al-Rāzī and al-Fārābī”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 27: 115–137.
* Najjar, F.M., 1958, “Al-Fārābī on Political Science”, _The Muslim World_, 48: 94–103 (reprint 1999, Frankfurt a. M. \[Islamic Philosophy, vol. 11], pp. 362–371).
* –––, 1961, “Fārābī’s Political Philosophy and Shīʿism”, _Studia Islamica_, 14: 57–72.
* Neugebauer, O., 1975, _A History of Ancient Mathematical Astronomy_, Berlin et al.: Springer.
* Neria, C.M., 2013, “Al-Fārābī’s Lost Commentary on the _Ethics_: New Textual Evidence”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 23 (1): 69–99.
* O’Meara, D.J., 2002, “Religion als Abbild der Philosophie: Zum neuplatonischen Hintergrund der Lehre al-Fārābīs”, in _Metaphysik und Relgion: Zur Signatur des spätantiken Denkens_, T. Kobusch and M. Erler (eds.), München and Leipzig: K.G. Saur, pp. 343–353.
* Orwin, A.I., 2015, “Democracy under the Caliphs: Alfarabi’s Unusual Understanding of Popular Rule”, _The Review of Politics_, 77 (2): 171–190.
* –––, 2017, _Redefining the Muslim Community: Ethnicity, Religion, and Politics in the Thought of Alfarabi_, Philadelphia: University of Pennsylvania Press.
* Parens, J., 2006, _An Islamic Philosophy of Virtuous Religions: Introducing Alfarabi_, Albany: State University of New York Press.
* Pines, S., 1975, “Aristotle’s _Politics_ in Arabic Philosophy”, _Israel Oriental Studies_, 5: 150–160 (various reprints).
* Reinhart, A.K., 1995, _Before Revelation: The Boundaries of Muslim Moral Thought_, Albany: State University of New York Press.
* Reisman, D.C., 2004, “Plato’s _Republic_ in Arabic: A Newly Discovered Passage”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 14: 263–300.
* Rosenthal, E.I. J., 1955, “The Place of Politics in the Philosophy of al-Fārābī”, _Islamic Culture_, 29: 157–178 (reprint 1999, _Islamic Philosophy_, 10: 399–420).
* –––, 1958, _Political Thought in Medieval Islam: An Introductory Outline_, Cambridge: Cambridge University Press (reprint 2009).
* –––, 1974, “Some Observations on al-Fārābī’s _Kitāb al-Milla_”, in _Etudes philosophiques offertes au Dr. Ibrahim Madkour_, O. Amine (ed.), Cairo: Organisation Egyptienne Générale du livre, pp. 65–74.
* Rudolph, U., 2012a, “Abū Naṣr al-Fārābī”, in Rudolph 2012b: 363–457.
* ––– (ed.), 2012b, _Philosophie in der islamischen Welt, Band 1: 8.-10. Jahrhundert_, Basel: Schwabe.
* Schoeler, G., 2005, “Poetischer Syllogismus—Bildliche Redeweise—Religion: Vom aristotelischen _Organon_ zu al-Fārābīs Religionstheorie”, in _Logik und Theologie: Das “Organon” im arabischen und im lateinischen Mittelalter_, D. Perler and U. Rudolph (eds.), Leiden and Boston: Brill, pp. 45–58.
* Stella, F., 2019, “Religion as Law: Meaning and Context of Law in al-Fārābī’s Philosophy”, _Rivista degli Studi Orientali_, 92 (1–2): 57–71.
* Streetman, W.C., 2008, “‘If It Were God Who Sent Them …’: Aristotle and al-Fārābī on Prophetic Vision”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 18: 211–246.
* Tamer, G., 2001, _Islamische Philosophie und die Krise der Moderne: Das Verhältnis von Leo Strauss zu Alfarabi, Avicenna und Averroes_, Leiden and Boston: Brill.
* Taylor, R.C., 2006, “Abstraction in al-Fārābī”, _Proceedings of the American Catholic Philosophical Association_, 80: 151–168.
* Vajda, G., 1970, “Langage, philosophie, politique et religion d’après un traité récemment publié d’Abū Naṣr al-Fārābī”, _Journal asiatique_, 258: 247–260.
* Vallat, P., 2004, _Farabi et l’école d’Alexandrie: Des prémisses de la connaissance à la philosophie politique_, Paris: Vrin.
* –––, 2008, “Vrai philosophe et faux prophète selon Fārābī: Aspects historiques et théoriques de l’art du symbole”, in _Miroir et savoir: La transmission d’un thème platonicien, des Alexandrins à la philosopie arabo-musulmane_, D. De Smet, M. Sebti, and G. de Callataÿ (eds.), Leuven: Leuven University Press, pp. 117–143.
* –––, 2020, “Le théologico-politique comme retour dans la Caverne: Farabi, Platon et le salut de l’homme,” in _Le théologico-politique au Moyen Âge_, D. Poirel (ed.), Paris: Vrin, pp. 45–70.
* Woerther, F., 2008, “L’interprétation de l’_ēthos_ aristotélicien par al-Fārābī”, _Rhetorica_, 26: 392–416.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=al-farabi-soc-rel).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/al-farabi-soc-rel/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=al-farabi-soc-rel\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/al-farabi-soc-rel/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Al-Farabi](http://www.muslimphilosophy.com/farabi/index.html), at Islamic Philosophy Online

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Farabi: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-metaphysics/) | [al-Farabi: psychology and epistemology](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi-psych/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: Greek sources](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/) | [Aristotle, General Topics: ethics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-ethics/) | [Aristotle, General Topics: political theory](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-politics/) | [Plato: ethics and politics in _The Republic_](https://plato.stanford.edu/entries/plato-ethics-politics/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Nadja Germann <[_nadja.germann@philosophie.uni-freiburg.de_](mailto:nadja%2egermann%40philosophie%2euni-freiburg%2ede)>
